林一鳴：香港 收入升幅 中年人 vs 全港 = 10%+ vs 1% 年輕人在另一時空

作者：林一鳴的投資世界

昨天一篇「用數學為年輕人說句公道話」的文章，引起各方面頗大的迴響。感謝大家給了很多意見和批評，例如：

－ 簡直難以置信，你會寫遍如此荒謬的文章；大學生在Big4做十年，應該做到 senior manager，人工過二十萬一個月；
－ 大學生若計算升職，肯定唔止每年人工加10%咁少；
－ 大學畢業只得15000元人工，完全不合理；就算普通警察和教師的起薪點，都有兩萬幾啦；
－ 如果做公務員，平均都有幾萬元；
－ 每月只儲30%的人工，實在太少了，現實會儲得更多；
－ 故事不合理，不現實，請重作。。。。。

相信大部份給出以上批評的人（估計以中年人佔多），說出全都是真心話，都是根據自己或身邊朋友的經驗，覺得陳小明的情況，怎麼跟自己的想法不一樣？

但從現實來看，除非你做醫生，公務員或金融業，在大學畢業十年的人，應該超過大半人的收入，都會比陳小明要差。

到底發生了什麼事？難道中年人和陳小明，生活在兩個不同的時空嗎？

這就是文章要帶出的重點：我們這些在社會上站得較上面位置的人，習慣以自己的角度看世界，以為自己或身邊朋友發生的經驗，應該全香港都是這樣；你們這班年輕人不是這樣，就是因為你們不努力。只要你們肯努力，不做廢青，就會成功的。

但事實卻不是這樣。

這也是中年人不明白年輕人處境的原因。

到底持有大學學位的人，在香港平均的收入有多少？以下是香港統計處的數據：

性別 1986 1996 2006 2016
男 8000元 25000元 25000元 32000元
女 6000元 18000元 18500元 24000元

在香港持有大學學位的人，在1986年到1996年的平均工資，十年內升了三倍；但在1996年到2006年的十年就沒有上升，從2006年到2016年的，升幅也只有三成。當然更悲哀的事實，就是這三成是平均升幅，大部份都落進中年人的口袋，而不是畢業數年的年輕人。

以下是年齡組別20-29歲和30-39歲的人，在香港每月收入的分佈：

每月就業收入 年齡20-29歲 年齡30-39歲
<10000元 26.7% 22.4%
10,000-14,999元 33.9% 17.8%
15,000-19,999元 18.2% 16.7%
≧ 20,000元 21.2% 43.1%

從以上的數據可以看到，在香港20-29歲的年齡組別中，當中78.8%每月收入低於20,000元；在30-39歲的年齡組別，亦有56.9%每月收入低於20,000元，當中有不少都是大學生。

如果從全香港來看，本港僱員每月工資的第10個、第25個、第50個、第75個及第90個百分位數，分別為9,000元、11,600元、16,200元、25,400元及40,900元；這代表有一半的香港打工仔，每月收入低於16,200元，四份三低於25,400元，九成低於40,900元。

在香港，每月收入超過四萬元的打工仔，只佔一成。

對於很多中年人來說，可能覺得每年加人工10%咁少，真係冇乜可能；但根據統計處的數字，在所有選定行業主類的就業人士名義平均薪金指數，在1999年第一季是100，2017年第一季是157.9；這代表全香港的打工仔，過去18年人工總升幅，其實只有57.9%。

陳小明每年加人工10%，在二三十年前的職場來說，肯定是最差的一位；但如果在今天，應該好過九成人。

我也是中年人[/green]，根據我在[red]二三十年前的經驗[/green]，也沒可能接受陳小明的故事。我們想當年的美好年代，由於公司中層的人都移民了，我們這一批好運氣的大學畢業生，很快就可以升上去替代他們的位置，[red]每年人工升幅起碼20-30%，平均每兩年升職一次；只要不是亂花錢的話，在職場幹了十年的人，大部份都絕對有能力，在港島區買一間兩房至三房的單位。可能就是這個原因，我們這些中年人，會用自己的眼光看今天的年輕人，不會明白他們的處境。

數天前原本想利用多一些數據，希望中年人明白年輕人收入的情況，但結果卻帶來反效果……很多人越看越火滾，引起更多中年人的痛罵，批評這些數據都是騙人。

最多的留言是︰阿叔日常接觸到的情況，根本不是這樣的﹗我親身看見很多人收入豐厚，見到身邊朋友最差都搵四五萬……文章說大學畢業死捱十年，多數人每月工資都只係賺到兩三萬，怎可能是真實世界？我後生的時候，每幾年人工就升一倍啦﹗我識得阿邊個邊個，在大公司做幾年就已經有數萬元；既然做十年都搵咁少，點解唔做警察？點解唔教書？點解唔做公務員？

對於這些批評，我努力作出檢討……究竟分析有什麽不足之處？

我發現在原來的文章中，有一個很大的缺點︰就是上次的數據不夠全面，沒有提供中年人收入的數據。

﹡﹡﹡ ﹡﹡﹡ ﹡﹡﹡

更多數據，更多真相。

持有大學學位的中年人，他們的收入有多少？

根據政府統計處2016年中期人口統計數據︰對於 45-54 歲及 55-64 歲的年齡層（包括我在內），接近有四成人每月收入在 60,000 元以上﹗

難怪他們聽到大學畢業捱十年，多數人只能賺到兩三萬，就覺得匪夷所思，難以置信，覺得肯定講大話。

2016年持有大學學位
每月收入(港元） 年齡45-54 年齡55-64
< 9,999 6.8% 7.7%
10,000-14,999 5.3% 7.4%
15,000-19,999 5.1% 5.3%
20,000-24,999 7.0% 7.3%
25,000-29,999 5.0% 4.6%
30,000-39,999 12.2% 9.5%
40,000-59,999 22.2% 18.7%
≥ 60,000 36.4% 39.5%

再看在不同年齡層，持有大學學位的每月收入中位數︰

年齡 每月收入中位數（港元）
24或以下 12,000
25-34 21,250
35-44 35,000
45-54 45,000
55-64 49,000
65+ 38,000
總計 27,000

真相終於解開了。

有些中年人跟年輕人，原來生活在兩個不同的時空。

這就是有些中年人與年輕人矛盾的原因︰一群收入中位數在45,000及49,000元的人，當然不會相信大學畢業數年至十多年的 25-34 歲年輕人，有一半人的每月收入竟然低於21,250元。

﹡﹡﹡ ﹡﹡﹡ ﹡﹡﹡

除了以上原因之外，還有一個更大的重點︰就是我們這一批老海鮮，當年在我們年輕的時候，往上游的機會較今天來得多。

在香港回歸前的十年，我們這一批六十後可以爬得很快，是因為香港整體薪金大幅上升，升到嚇死你﹗在 1986 年的時候，每月收入中位數為2,573元，到 1996年增至9,500元，整體增幅為269%，所有人的薪金都以倍數上升﹗

當年公司很多中高層的人，他們都沒有大學資格，加上大量的移民，具有大學學位的年輕一代，我們很容易就被推上去，替代他們的位置；但今天年輕人的上級領導，絕大部份都有較高學歷，又不會突然移民消失……年輕人要升上他們的位置，要得到較高的薪金，真是談何容易？

可能中年人還會說︰阿叔當年畢業後都係要捱﹗究竟這些人在年輕時搵多少錢？我翻查了二十年前的1996年中期人口統計數據，以下是當年持有大學學位的收入分佈︰

1996年持有大學學位
每月收入(港元） 年齡20-29 年齡30-39
<9,999 24.5% 15.0%
10,000-14,999 29.5% 10.0%
15,000-19,999 21.0% 12.3%
20,000-24,999 10.5% 13.5%
25,000-39,999 9.7% 23.5%
≥ 40,000 4.8% 25.7%

二十年前物價較今天便宜，看來當時年輕人的環境，比今天要好得多。

﹡﹡﹡ ﹡﹡﹡ ﹡﹡﹡

我再次提出大量數據的原因，就是希望在專頁中大罵的中年朋友，希望以上這些數據，可以解開你們的心結。

有不少中年人，他們平日接觸的世界，身邊的人都站在社會較上面的位置，以為自己收入豐厚，自己年輕時薪金每幾年上升一倍，就覺得今天的年輕人，都應該是這樣的。

我也希望年輕人不要怪責這班中年人；因為他們在二十年前的世界，較你們今天美好很多倍；你們今天遇到的困難，你們今天的真實情況，他們是不知道的（正如一個精彩的留言說︰有些阿叔以為在報館做個記者仔，每月都可以搵到5萬元）。

我也希望年輕人不要怪責這班中年人；因為他們在二十年前的世界，較你們今天美好很多倍；你們今天遇到的困難，你們今天的真實情況，他們是不知道的（正如一個精彩的留言說︰有些阿叔以為在報館做個記者仔，每月都可以搵到5萬元）。

數據已經說得很清楚，對於持有大學學位的25-34歲年輕人，每月收入中位數只有21,250元。中年人眼中可能只看到做緊醫生、投行、大公司中高層的年輕人，很容易就搵到五六萬元；但其實有更多的年輕大學生，畢業十年都未必有兩三萬。

數天前發表一篇題目為「看數據看真相︰為年輕人說句公道話」的文章，再次引起中年人很大的迴響，在專頁中留下不少的意見和批評；為了公平起見，今次繼續「看數據看真相Part II」，再次用上大量數據，主角是香港的中年一代，比較一下與今天年輕人處境的分別。

﹡﹡﹡ ﹡﹡﹡ ﹡﹡﹡

以下定義的「中年人」，主要為四十多至五十多歲的人，即香港60後的一代，包括我自己在內。

我們這一代的人，在近世代中算是較為幸運的一群，年輕時碰正經濟的急速發展階段，畢業後踏入職場的十多年（1980年代到1997回歸前），得到三方面推動力的優勢︰

（1） 香港經濟高速發展，整體薪金大幅上升；
（2） 很多公司中高層的人，他們都沒有較高的學歷，當時年輕一代很容易就被推上去，替代他們的位置；
（3） 在1989年六四事件後，香港引發大量移民潮，很多中高層離開香港，製造大量機會給當時的年輕人。

﹡﹡﹡ ﹡﹡﹡ ﹡﹡﹡

當中最大的推動力，就是香港在1997回歸前的整體收入升幅……唔講你可能唔知，知道可能嚇死你﹗

在當年的美好日子，香港整體收入升幅直線上升，除1981-1986年中英談判之時略為減慢（但這五年的升幅也有七成），收入中位數平均每五年就翻一翻；但這個趨勢在回歸後就停止了，到了1996-2016年的時期，收入中位數在20年就只升了63%︰

年份 每月收入中位數（港元） 每五年升幅
1976 742
1981 1,516 104.30%
1986 2,573 69.70%
1991 5,170 100.90%
1996 9,500 83.80%
2001 10,000 5.30%
2006 10,000 0.00%
2011 12,000 20.00%
2016 15,500 29.20%

可能你會反駁︰通脹率在1980年代升幅驚人，收入暴升當然也是合理啦﹗沒錯，在香港回歸前的二十年，除了1985-1987年較為偏低外，大部份時間的通脹率都在8%以上，有數年更是雙位數字；但就算在扣除通脹以後，1976-1996年的實質（Real）收入中位數升幅也有140%，但在1996-2016年的實質升幅就只有20%，每年平均實質升幅不夠1個巴仙。

對於當時的年輕一代，憑著經濟高速增長的快車，整體收入可以極速上升，再加上中高層的大量移民，年輕人很容易就被推了上去，替代他們的位置。

根據1996年的人口普查，當時最高收入的一群人（每月收入40000元以上），30－39歲的年齡群組佔據四成，比其他年齡群組都要多︰

年齡 每月收入高於40000元或以上的人數 比率
15–19 220 0.2%
20–29 10,077 7.1%
30–39 58,171 40.7%
40–49 52,656 36.9%
50–59 16,730 11.7%
60+ 4,994 3.5%
總計 142,848 100.0%
資料來源︰統計處1996年的人口統計報告

這群人將優勢持續帶到今天，目前最高收入的一群人（定義為每月收入60000元以上），變成了45-54歲的群組︰

年齡 每月收入高於60000元或以上的人數 比率
15–24 461 0.2%
25–34 23,437 10.1%
35–44 68,527 29.6%
45–54 87,159 37.7%
55–64 43,224 18.7%
65+ 8,649 3.7%
總計 231,457 100.0%
資料來源︰香港統計處2016年人口統計報告
（注︰2016年人口統計報告的歲數分類，相對1996年作出改變，從X0-X9變成X5-Y4歲）

在2016年香港最高收入的一群（定義為每月收入60000元以上）有23.1萬人，45-54歲佔了8.7萬人，但25-34歲就只有2.3萬人。

全香港45-54歲組別中有90.2萬人，其中8.7萬人（9.7%）每月收入超過60000元，16.0萬人（17.7%）每月收入超過40000元，在各個年齡層高收入比例最高；至於在25-34歲組別89.9萬人，只有2.3萬人（2.6%）每月收入超過60000元，7.0萬人（7.8%）每月收入超過40000元。

﹡﹡﹡ ﹡﹡﹡ ﹡﹡﹡

我在「看數據看真相︰為年輕人說句公道話」的文章中，分析了香港持有學位的人，在不同年齡層的每月收入中位數︰

年齡 2016年每月收入中位數（港元）
15–24 12,000
25–34 21,250
35–44 35,000
45–54 45,000
55–64 49,000
65+ 38,000
總計 27,000
資料來源︰香港統計處2016年人口統計報告

這分析令到很多中年人立刻彈了起來。他們的留言包括︰

- 三十年前香港只有兩間大學，就是港大和中大，每年只收一千多個學生；
- 四五十歲有學位的人，就是全港最Top的2-3%精英；
- 宜家通街大學生，而且大學生水平被拉低左；
- 如果要公平比較，應該用最叻嗰2-3%比較，用現在最叻嗰2-3%正正就係去做醫生律師投行嗰班；佢地畢業十年後，賺十萬八萬一個月係好常見。

對於以上的留言，可能有一個誤會︰他們以為在中年人的群組中，只有2-3%持有學位；所以要比較的話，就應該用今天最叻的2-3%年輕人來比較。

但其實在中年人組別之中，45-54歲共有90.2萬人，持有學士或以上學位資格有19.1萬人，佔總人口21.1%，

點解咁多中年人有學位？當年不是只有兩間大學嗎？

答案是︰不一定要大學，才可以頒發學士學位。

香港到了80年代中期，很多非大學的院校，例如理工學院、城市理工、珠海書院等，它們雖然不是大學，但也有頒發學位課程。所以得到學位的人，不一定是港大和中大畢業。

所以在中年人的組別，平均每年歲有1.91萬人持有學位資格，佔比例兩成以上，並非只有2-3%。

年輕人係廢青 係辣殺！

香港班中年人好多根本無料, 只係靠當年時勢上位, 畀林生咁踢爆, 緊係屌柒你

好感動 竟然有中坑睇到年輕人既困擾 好明白事理 應該拎去比財經台班中坑睇下
但係樓主個標題真係唔掂 我相信呢個咁1999既標題會令好多人click都唔click入黎 miss左呢篇好文

不平則鳴

應該拉曬班老屎忽去堆填區坑殺

Big 4 senior manager 人工幾時變左有廿萬

實會比人話唔識買騰訊買bitcoin

一半就差唔多

窮是原罪

但的確在97前果啲大學生真係精英黎，而家大學多，已經唔吃香

原文係講當年除左港大中大，一樣有好多學院有degree讀，更重要當年肯做肯捱下，做乜工都追到樓價

香港=大富翁遊戲

早出世就贏

90後全部都冇機會贏 除非有個父幹

Big 4 sm有廿萬一個月搵鬼信，partner都未必得

一半都無啦

八九十後生不逢時

我認同，不過大部份做過D咩去改變？又唔覺有。

咁做咩改變好耶子

腥港依個鬼地方 真係完全 只係識「語言藝術」 不懂「數字分析」

根本好多腥港問題, 數字上 數據上已經證明到哂依個地方幾有問題 問題去到幾嚴重

但好多人就無視數據 , 只係聽片面之詞

報紙報乜就信乜
班奸商講乜就信乜

最撚仆街係連狗政府請啲Officer , 偏重考你寫文, 睇下你「語言藝術」能力去到幾勁
又唔見 AO EO 嗰班 不如坐底考下數學分析能力 ?

班狗高層 可以完全唔識用電腦, 連 smartphone 都唔識 , 就 十幾皮一個月

前線嗰班 80 90 後就被要求 乜春都要識

我零願見到年輕人全部攞綜緩，
大家有凝聚力去控訴，
好過一齊on99吊命仲要幫班撚樣做野

你依啲咪典型放錯哂焦點囉

97 前大學生係精英, 但學位少呀嘛傻西
依家新一代一樣有咁多精英, dean list 1st hon 嗰班咪算係囉

只係以前就算唔係大學生 都有上流機會
但依家就算係大學生大專生 係無上流機會呀

你 up 乜鳩 精英啫

其實呢篇野係整體咁睇 完全唔係講extreme cases

利字當頭 既腥港人 你估會團結咩 ?

團結 根本就係腥港人最無可能做到既野

你攞綜緩 人地就心涼呀 因為可以踩住你上呀嘛

賣魚蛋都可以買到細單位

70後好多亦慘
中學成績好但選了垃圾科
97 CU畢業
當時景已經開始差
入了行人工不會太高行業
現時月薪未有4萬，係你們囗中是廢柴
後生時中學同學聚會時會好自卑
但現在已釋懷
因為人工不多習慣不消費，好快同老婆儲到錢早年買了樓，已供完，而且份工人工不多壓力不大

有時見某Ｄ人工高同學，應該有50-70k , 人工比之前班老屎忽已低一大截，但支出極大，好多一人頂老婆子女4大長老開支，40多歲人已好殘，公司一有異動就瞓唔著

你口中嗰班精英上哂位咪搞到香港今日咁奶中共袋底

非專科有乜可能唔入政府做
見住啲人12-13k都做，
其實做唔係問題
而係啲Manager只係大自己幾年
跟本唔會有得升

你做政府係就係一樣無得升
衰在起薪高
但每年跳Point加通脹，加兩次人工

做五六年野20-25k
畢左業考個老散紀律部隊19-23k
Aco都好過出面多多聲啦
其他Eo,officer果啲更加唔洗講
一睇就識簡

咁我都識好多人一出世就有成千億等住佢洗

不過唔係你囉

中肯

次次有人工post就貼呢篇文出嚟就啱㗎喇
鑊鑊都成班離地白鴿眼衝出嚟晒命

推post, 比多啲人睇到

咩話ACO都好過出面多多聲?????????????

都係既，有D公司真係好無良以嫁，好似有D做lab 既
Lab Tech 11K
Senior Lab tech 13k
Lab Tech supervisor 16k
Assistant Manager 19k
Manager 21k
比你升到manager 已經係10幾年既事

但係當你見返D升到大學既中同，個個都做緊EO AO 督察 真MT Big 4 Ibank 工程師 測量師 老師 護士 化驗師 律師 醫生 ，連最廢果個都做緊2A3O覺得屈就既時候。

你就會發覺ACO呢份工，就係「爭輸左既大學生失敗者集中營」咁。

推

所有後生都知班老屎忽只係死好命

老屎忽以為自己好努力，
事實係年輕人再努力更聰明都無用

佢地係咪唔知sm唔止一個grade

所以我支持谷爆個市唔好搞咩協調
賤種社會係一定要兩極化先有路行

自爆人工班連登年青巴打有錢到根本就係跳出三界外 不在五行中

樓價每年升10%
三個特手仲係講緊努力搵地
講左15年
同平反64有乜分別

佢地昆市民咋
根本同有冇地冇關
你有冇發覺佢地冇話樓價有得跌

70K 諗住養晒四大長老加老婆仔女，呢d叫不自量力！

搵地還搵地，跌還跌，佢@6000賣比發展商，唔通發展商@7000賣比你?附近發展商賣緊@12000，個價叫緊@6000都等@10000先賣啦，相反政府自己起自己賣叫價@3000，你估叫緊@6000果d人唔劈價賣唔賣得出，根本應該玩高稅低地價，高地價低稅率，窮人買唔到局租，慳左交稅果份就落有錢佬袋

雖然係困難左
但個統計我覺得有d地方 無講到
2x%年青人收入少過一萬 係咪計埋學生？
依家一出黎做野都好少工會少過一萬

老實講, 你先係最慘的一代, 97-03, 根本成個香港都食緊屎

又做唔到老屎忽食唔到黃金一代個條水

又避唔到97-03呢個最惡劣的時期

而家呢代其實真心講唔差, 仲有升職加人工的空間

以我公司計(某銀行), 多數中層都係3字頭至3字中, 即07後GRAD的, 搵大概50-70K

高層又唔係4字頭的香港人喎, 而係3字中至4字頭的外國人, 搵100K以上

2字中至尾個D, 大概30K上下

講高地價 呢個又一忽略 會轉向買樓 係原因租都租唔起 租金同供款一樣價

呢個係來自 97後兩次前後廢除租金管制同租務管制
唔關高地價事

係要比對其他正常國家例如台灣同日本先會發覺箇中忽略o既o野

行行唔同好難比較
但70後慘同意
人工遠遠上唔到上一代，又遠未夠身家上岸
但年輕人受的苦佢地亦共同受苦，樓價高，職位受支那人代替....

地係多左
但賣地政策價高者得
辣稅鎖死二手
一手盤定價大發展商壟斷
結果咪一手盤樓價繼續爆升
20000蚊尺都大把人狗衝

個政府有幾多收入係賣地而黎？
要樓價跌塊地咪要賣得平囉，咁政府食咩呀
咁佢仲會有幾努力搵地呀

佢地會話00後點解唔識係SARS買樓

支那文化：人地做到你就做唔到，一定係你問題

點止本地學院呀
仲未計走過去英國讀polytechnic班友呢？

佢地咪又係捧住個bachelor degree番香港
所以基本上冇乜太大分別
只係當年幾間college／Polytechnic 變晒做university，由水底浮上水面

其實班公司高層even老細 都好撚廢
英文唔叻 轉數又慢 對行業的知識仲差過senior
無眼光 無見識 無學歷 整係識想當年
如果佢地係後生仔 分分鐘m記都做唔到 轉數太慢
佢地成功係因為以前個個學歷低 上面班友又走哂
佢地先上位

仲有班係食大陸水上位
飲酒溝囡就叻 識閪管理咩
香港個個行業都收曬皮
唔係一行唔得 係行行都唔得
仲夠敢賴係新一代問題

ACO以「做住先」既角度係好過出面，長期做就唔好
升到頂都無30K，果時40歲都黎緊
只係你唔會周圍同人講你係ACO囉

紀律部隊中規中舉，餓唔死又唔算失禮
起碼同人講你係邊到做，升到頂30K左右

同醫生比就點都比死人啦

廢青唔捱得/捱下就有得升嫁喇

齋咁講似乎難理解 要另開post講

70後慘果D係慘在兩公婆隨時2個人搵食 養6個人
80後好多都已經識七字真言 窮人生仔正仆街

劣鳩啦失敗者

紀律部隊點會咁低 福利又好

林一嗚

香港只是層壓式騙局

港人白手興家能力可能連台灣人都不如

台灣真係會考你數學。。。。。。

廢港
發展極都打唔過美國

咁不如移民黎我地美國啦

張忠謀
台積電